\newcommand{\lecturenumber}{4}
\input{./intro/intro.tex}

\begin{document}
	\maketitle
\begin{exercise}
  Seien $V$ und $W$ endlich-dimensionale $K$-Vektorräume und $f,g:V\to V$ lineare Abbildungen.
  Beweise oder widerlege:
  \begin{enumerate}
    \item Sind $f,g$ diagonalisierbar, dann ist $g\circ f$ diagonalisierbar.
    \item Seien $a,b\in K$. Falls $\begin{pmatrix}
      b&a\\
      0&b
    \end{pmatrix}$ diagonalisierbar ist, dann ist $a=0$.
		\item Die Abbildung $f$ ist diagonalisierbar falls sie $\dim V$ viele paarweise verschiedene Eigenwerte hat.
		\item Ist $\chi_f = \mu_f$, dann sind alle Eigenräume von $f$ eindimensional.
		\item Sei $f$ invertierbar. Dann ist $\lambda \in K$ genau dann ein Eigenwert von $f$ wenn $\lambda^{-1}$ ein Eigenwert von $f^{-1}$ ist.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sei $V$ ein endlich-dimensionaler $K$-Vektorraum und $f:V\to V$ eine lineare Abbildung.
	\begin{enumerate}
		\item Zeige, dass $f$ genau dann trigonalisierbar ist wenn es eine aufsteigende Flagge von Untervektorräumen
		\[
		0 = U_0\ssne U_1\ssne U_2\ssne \hdots U_m = V
		\]
		gibt, so dass $f(U_i) \sse U_i$ gilt.
		\item Sei $U\sse V$ ein Untervektorraum. Zeige, dass $\restrict{f}{U}$ dann ebenfalls trigonalisierbar ist.
	\end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $K$ ein Körper und $a,b\in K$. Sei
	\[
	A = \begin{pmatrix}
		a&0&0&0\\
		1&a&0&0\\
		0&0&b&1\\
		0&0&0&b
	\end{pmatrix}\in M_4(K).
\]
Bestimme die Eigenwerte und das charakteristische Polyonom.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $V$ der unendlich-dimensionale reelle Vektorraum aller Folgen $(a_n)_{n\in \nn}$ mit $a_i\in \rr$. Sei $f\in \mathrm{End}(V)$ der Endomorphismus
	\[
	f(a_1,a_2,\hdots) = (a_2,a_3,\hdots).
	\]
	Bestimme alle Eigenwerte und Eigenvektoren von $f$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei
	\[
	A =
	\begin{pmatrix}
		-2&-1&-7\\
		2&2&4\\
		0&0&2
	\end{pmatrix}\in M_3(\rr).
	\]
	Bestimme das charakteristische Polynom von $A$, die Eigenwerte und Eigenräume sowie eine invertierbare Matrix $S\in M_3(\rr)$ so dass $S^{-1}AS$ eine Diagonalmatrix ist.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei
	\[
	A =
	\begin{pmatrix}
		2&0&0&0\\
		-2&2&0&2\\
		1&0&2&0\\
		2&-1&0&-1
	\end{pmatrix}
	\in M_4(\rationals).
	\]
	Bestimme alle Eigenwerte von $A$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $K$ ein Körper mit $\mathrm{char}(K)\neq 2$ und $f:V\to V$ eine lineare Abbildung so dass $f^2 = \id_V$ gilt. Bestimme alle Eigenwerte von $f$ und zeige dass $f$ diagonalsierbar ist.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $f\in \mathrm{End}_K(V)$ und $\chi_f  =X^9-X^8+X^7-X^6$. Wie kann $\mu_f$ über $\rr$ bzw. über $\mathbf{C}$ aussehen? Bestimme für ein $\mu_f$ deiner Wahl eine Abbildung $f$ die genau dieses Minimal- und charakteristische Polynom hat.
\end{exercise}
\begin{exercise}
	Sei $f:V\to V$ ein Endomorphismus eines endlich-dimensionalen Vektorraums. Angenommen, $0$ ist kein Eigenwert von $f$. Dann gibt es ein normiertes Polynom $p\in K[X]$ vom Grad $n-1$ so dass $f^{-1} = p(f)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Sei $V$ ein endlich-dimensionaler $K$-Vektorraum und $f:V\to V$ ein Endomorphismus. Angenommen, es gilt $\chi_f = \mu_f = X^n\in K[X]$. Bestimme alle $f$-invarianten Untervektorräume von $V$.
\end{exercise}
\end{document}
